\section{İntegral}

\subsection{Alan ve Uzaklık}
\subsubsection{Alan Problemi}
\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead}
Öncelikle, \textbf{alan problemini} çözmeye çalışalım. $a$'dan $b$'ye kadar $y=f(x)$ eğrisinin altında kalan $S$ bölgesinin alanını bulalım. Burada; $S$ bölgesi, Şekil \ref{5.1Sekil1} de gösterildiği gibi ($f(x)\geq0$ olacak şekilde) sürekli bir $f$ fonksiyonu $x=a$, $x=b$ düşey doğruları ve $x-$ekseniyle sınırlanan bölgedir.
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=345,clip,trim=106mm 109mm 53mm 138mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
\caption{$ S=\{(x,y)\;\big |\;a\le x \le b,\;\;0\le y \le f(x)\} $}\label{5.1Sekil1}
\end{figure}
\end{frame}
%
%% ---------------------------------3
%
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	Alan sözcüğünün anlamı nedir?
\end{block}
Kenarları doğrulardan oluşan bir bölge için bu soruyu yanıtlamak kolaydır.\medskip

Örneğin bir dikdörtgen için alan, uzunluğuyla genişliğinin çarpımı olarak tanımlanmıştır.\medskip

Bir üçgen in alanı, taban uzunluğu ile yüksekliğinin çarpımının yarısıdır.\medskip

Bir çokgenin alanı, onu üçgenlere ayırıp bu üçgenlerin alanları toplanarak bulunur.\medskip

Ancak, kenarları \textbf{eğrilerden} oluşan bir bölgenin alanını bulmak bu kadar kolay değildir.\medskip

Önce, dikdörtgenler kullanarak, alanını bulmak istediğimiz $S$ bölgesine bir yaklaşım elde edeceğiz sonra dikdörtgenlerin sayısını arttırarak dikdörtgenlerin toplam alanının limitini hesaplayacağız.
\end{frame}
%
%% ---------------------------------4
%
%% ---------------------------------5
%
%
\begin{frame}
\begin{example}
Dikdörtgenler kullanarak $0$'dan $1$'e kadar, $y=x^{2}$ eğrisinin altında kalan alanı yaklaşık olarak bulunuz (Şekilde parbolik bölge $S$ ile gösterilmiştir).
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=346,clip,trim=113mm 157mm 59mm 85mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{example}
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------6
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
	Öncelikle, $S$'nin alanının $0$ ile $1$ arasında olması gerektiğini görelim. Kenar uzunluğu $1$ olan bir kare $S$ bölgesini kapsar. Ancak, bundan daha iyisini yapabiliriz. Şekildeki gibi $x=\frac{1}{4}$, $x=\frac{1}{2}$, $x=\frac{3}{4}$ düşey doğrularını çizerek $S$'yi $S_{1}$, $S_{2}$, $S_{4}$ ve $S_{4}$ şeritlerine ayıralım.
	\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=346,clip,trim=85mm 68.5mm 88.5mm 172mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
\end{proof}
\end{frame}


%
%
%% ---------------------------------7
%
%
%% ---------------------------------8
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
Bu şeritlerin herbirini tabanı kendi tabanına eşit, yüksekliği ile şeridin sağ kenar uzunluğuna eşit olan bir dikdörtgen gibi düşünebiliriz
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=346,clip,trim=142mm 68.5mm 32.5mm 172mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------9
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=346,clip,trim=142mm 68.5mm 32.5mm 172mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
Diğer bir deyişle, bu dikdörtgenlerin yüksekliği, $f(x)=x^{2}$ fonksiyonunun sırasıyla $\displaystyle \left[0,\frac{1}{4}\right]$, $\displaystyle \left[\frac{1}{4},\frac{1}{2}\right]$, $\displaystyle \left[\frac{1}{2},\frac{3}{4}\right]$, $\displaystyle \left[\frac{3}{4},1\right]$ alt aralıklarının sağ uç noktalarındaki değerleridir.
\end{proof}
\end{frame}
%
%% ---------------------------------10
%
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
Her dikdörtgenin genişliği $\displaystyle \frac{1}{4}$ ve yükseklikleri sırasıyla $\displaystyle \left(\frac{1}{4}\right)^2$, $\displaystyle \left(\frac{1}{2}\right)^2$, $\displaystyle \left(\frac{3}{4}\right)^2$ ve $1^2$'dir.

Bu dikdörtgenlerin alanlarının toplamını $R_{4}$ ile gösterirsek
\[R_4=\frac{1}{4}\cdot \left(\frac{1}{4}\right)^2+\frac{1}{4}\cdot \left(\frac{1}{2}\right)^2+\frac{1}{4}\cdot \left(\frac{3}{4}\right)^2+\frac{1}{4}\cdot 1^2=\frac{15}{32}=0.46875\]
elde ederiz.
\end{proof}
\end{frame}
%
%% ---------------------------------11
%
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=346,clip,trim=142mm 68.5mm 32.5mm 172mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
Şekilden $S$'nin alanı olan $A$'nın $R_{4}$'den küçük olduğunu görüyoruz. Dolayısıyla,
\[A<0.46875\]
sağlanır.
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------12
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
	Önceki Şekildeki dikdörtgenlerin yerine, Şekildeki gibi daha küçük dikdörtgenleri kullanırsak bu dikdörtgenelerin yüksekliklerini,
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=347,clip,trim=27mm 193mm 147mm 47mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{proof}
\end{frame}
%
%% ---------------------------------13
%
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
bu dikdörtgenelerin yüksekliklerini, $f$'yi altaralıkların sol uç noktalarında hesaplayarak dikdörtgenlerin toplam alanı
\[L_4=\frac{1}{4}\cdot 0^2+\frac{1}{4}\cdot \left(\frac{1}{4}\right)^2+\frac{1}{4}\cdot\left(\frac{1}{2}\right)^2+\frac{1}{4}\cdot \left(\frac{3}{4}\right)^2=\frac{7}{32}=0.21875\]
olur.
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------14
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=347,clip,trim=27mm 193mm 147mm 47mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
$S$'nin alanının $L_{4}$'ten büyük olduğunu görüyoruz. Dolayısıyla, $A$ için
\[0.21875<A<0.46875\]
alt ve üst sınırlarını elde ederiz.
\end{proof}
\end{frame}
%
%% ---------------------------------15
%
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
Bu işlemleri daha fazla sayıda dikdörtgen kullanarak yineleyebiliriz. Şekil \ref{5.1Sekil6}, $S$ bölgesinin genişlikleri eşit uzunlukta olan sekiz dikdörtgene bölünüşünü gösteriyor.
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=347,clip,trim=86mm 128.5mm 32mm 111.5mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
\caption{$ R_8\mbox{ ve } L_8 $}\label{5.1Sekil6}
\end{figure}
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------16
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
Küçük dikdörtgenlerin ($L_{8}$) alanları toplamını ve büyük dikdörtgenlerin ($R_{8}$) alanları toplamını hesaplayarak $A$ için öncekinden daha iyi alt ve üst sınır olan
\[0.2734375<A<0.3984375\]
elde edilir. Dolayısıyla, soruya verilebilecek olası bir yanıt $S$'nin gerçek alanının $0.2734375$ ile $0.3984375$ arasında bir değer olduğudur.

Bölgelerin sayısını arttırarak daha iyi sınırlar bulabiliriz. Soldaki tablo, $n$ tane dikdörtgen için (bilgisayarla) yapılan benzer hesaplarla yüksekliklerin sol uç noktalarda hesaplandığı ($L_{n}$) ve sağ uç noktalarda hesaplandığı ($R_{n}$) değerlerini gösterir.
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------17
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
\begin{table}[hhhhhhh]
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
$n$&$L_n$& $R_n$\\ \hline
10&0.2850000&0.3850000\\
&&\\
30&0.3168519&0.3501852\\
&&\\
50&0.324000&0.3434000\\
&&\\
100&0.3283500&0.3383500\\
&&\\
1000&0.3328335&0.3338335\\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
Tablodaki değerler $n$ arttıkça $R_{n}$'nin $\dfrac{1}{3}$'e yaklaştığını düşündürür.
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
\begin{frame}
Örneklerdeki fikirleri uygulayarak, Şekil \ref{5.1Sekil1} deki, daha genel bir $S$ bölgesinin alanını bulalım. Önce, Şekil \ref{5.1Sekil10} da görüldüğü gibi, $S$ yi genişlikleri eşit olan $ n $ tane $S_1, S_2, \ldots,S_n$ şetirlerine ayıralım
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=349,clip,trim=96mm 37mm 39mm 206mm,scale=1.3]{stewart-ccac.pdf}
\caption{}\label{5.1Sekil10}
\end{figure}
\end{frame}
%
%% ---------------------------------32
%
%
\begin{frame}
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=349,clip,trim=96mm 37mm 39mm 206mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
$[a,b]$ aralığının uzunluğu $b-a$ dır. Dolayısıyla her bir şeridin genişliği
\[\Delta x=\frac{b-a}{n}\]
olur.
\end{frame}
%
%% ---------------------------------33
%
%
\begin{frame}
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=349,clip,trim=96mm 37mm 39mm 206mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
Bu şeritler $[a,b]$ aralığını $x_0=a$ ve $x_n=b$ olmak üzere 
\[[x_0,x_1],\; [x_1,x_2],\; [x_2,x_3],\ldots ,[x_{n-1},x_n]\]
Şeklinde $n$ alt aralığa böler.
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------34
%
\begin{frame}
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=349,clip,trim=96mm 37mm 39mm 206mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
Bu aralıkların sağ uç noktaları
\[x_1=a+\Delta x,\qquad x_2=a+2\Delta x, \qquad x_3=a+3\Delta x,\ldots\]
dır.
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------35
%
\begin{frame}
$S_i$ yi, genişliği $\Delta x$, yüksekliği $f(x_i)$ olan bir dikdörtgen olarak düşünelim.
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=350,clip,trim=96mm 134.5mm 39mm 109mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
Dikdörtgenin alanı $f(x_i)\Delta x$ dir.
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------36
%
\begin{frame}
$S$ nin alanı diye sezgisel olarak düşündüğümüz alanı yaklaşık olarak, dikdörtgenlerin alanlarını toplayarak bulabiliriz, bu da
\[ R_n=f(x_1)\Delta x +f(x_2)\Delta x+\ldots +f(x_n)\Delta x \]
dır.
\end{frame}
%
%% ---------------------------------37
%
%
\begin{frame}
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=350,clip,trim=23mm 45mm 154mm 205mm]{stewart-ccac.pdf}
\includegraphics[page=350,clip,trim=67mm 45mm 110.5mm 205mm]{stewart-ccac.pdf}

\includegraphics[page=350,clip,trim=111mm 45mm 66.5mm 205mm]{stewart-ccac.pdf}
\includegraphics[page=350,clip,trim=154mm 45mm 23mm 205mm]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
Şekil bu yaklaşımı, $n=2$, $4$, $8$, $12$ için göstermektedir. Şeritlerin sayısı arttıkça, başka bir deyişle $ n \to \infty $ iken, bu yaklaşımın gittikçe iyileştiğine dikkat ediniz.
\end{frame}
%
%% ---------------------------------38
%
%
%
%% ---------------------------------39
%
%
\begin{frame}
Bu yüzden $S$ bölgesinin $A$ alanı aşağıdaki gibi tanımlanır.
\begin{definition}
	Sürekli bir $f$ fonksiyonunun grafiği altında kalan bölgenin $A$ \textbf{alanı}, yaklaştırım dikdörtgenlerinin toplam alanının limitidir:
	\begin{equation}\label{formul4}
	A=\lim_{n\rightarrow \infty}R_n=\lim_{n\rightarrow \infty}[f(x_1)\Delta x+f(x_2) \Delta x +\ldots +f(x_n)\Delta x]
	\end{equation}
\end{definition}
$f$ sürekli olduğundan, bu limitin her zaman var olduğu kanıtlanabilir.
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------40
%
\begin{frame}
Sol uç noktaları kullandığımızda sonucun değişmeyeceği de gösterilebilir:
\begin{equation}\label{formul2}
A=\lim_{n\rightarrow \infty}L_n=\lim_{n\rightarrow \infty}[f(x_0) \Delta x+f(x_1)\Delta x+\ldots +f(x_{n-1})\Delta x]
\end{equation}
Aslında $i$ inci dikdörtgenin yüksekliğini, sol ya da sağ uç noktalar yerine, $f$ nin, $[x_{i-1},x_i]$ alt aralığındaki herhangi bir $x_i^*$ daki değeri olarak da alabilirdik.

$x_1^*, x_2^*,\ldots,x_n^*$ sayılarına \textbf{örnek noktalar} denir.
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------41
%
%
%
%% ---------------------------------42
%
\begin{frame}
Şekil, örnek noktaların uç noktalar olarak alınmadığı dikdörtgenlerle yaklaşımı göstermektedir.
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=351,clip,trim=88mm 130.5mm 31.5mm 101mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------43
%
\begin{frame}
$S$ nin alanı daha genel olarak
\begin{equation}\label{formul3}
A=\lim_{n\rightarrow \infty} [f(x_1^*) \Delta x+f(x_2^*)\Delta x+\ldots +f(x_{n}^*)\Delta x].
\end{equation}
şeklinde ifade edilir. 

Terim sayısı fazla olan toplamları kısaca göstermek için çoğunlukla \textbf{sigma gösterimini} kullanırız.
\[\sum_{i=1}^nf(x_i) \Delta x=f(x_1) \Delta x+f(x_2)\Delta x+\ldots +f(x_{n})\Delta x\]
\end{frame}
%
%% ---------------------------------44
%
%
%% ---------------------------------45
%
%
\begin{frame}
Dolayısıyla, Denklem \eqref{formul4}, \eqref{formul2} ve \eqref{formul3} deki alan ifadeleri
\begin{align*}
A&=\lim_{n\rightarrow \infty} \sum_{i=1}^{n} f(x_i)\Delta x\\
A&=\lim_{n\rightarrow \infty} \sum_{i=1}^{n} f(x_{i-1})\Delta x\\
A&=\lim_{n\rightarrow \infty} \sum_{i=1}^{n} f(x_i^*)\Delta x\\
\end{align*}
olarak verilebilir.
\end{frame}
\subsection{Belirli İntegral}
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}
Önceki bölümde alan hesaplarken
\begin{equation}\label{Riemann}
\lim_{n\rightarrow\infty}\sum_{i=1}^n f(x_i^*) \Delta x=\lim_{n\rightarrow\infty}[f(x_1^*) \Delta x+f(x_2^*)\Delta x+\ldots +f(x_{n}^*)\Delta x]
\end{equation}
şeklinde bir limitin ortaya çıktığını gördük.

Bu tip limitler, $f$'in pozitif olmak zorunda olmadığı, birçok değişik durumda da karşımıza çıkar.

\eqref{Riemann} dekine benzer limitlerle, eğrilerin uzunluğunu, cisimlerin hacmini, kütle merkezini, su basıncından kaynaklanan kuvveti ve yapılan işi bulmak gibi birçok niceliği hesaplarken karşılaşıldığını göreceğiz.

Dolayısıyla, bu tip limitler için özel bir ad ve gösterim kullanacağız.
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------52
%
\begin{frame}
\begin{definition}[Belirli İntegral]
	$f$ fonksiyonu $a\leq{}x\leq{}b$ aralığında tanımlı ve sürekli olsun, $[a,b]$ aralığını $\Delta{}x=\frac{b-a}{n}$ eşit uzunluğunda $n$ altaralığa ayıralım. Altaralıkların uç noktaları $a=x_{0}<x_{1}<\cdots<x_{n}=b$ olsun ve her altaralıktan, $x_{i}^{\ast}$ noktası $[x_{i-1},x_{i}]$'de olacak şekilde $x_{1}^{\ast},x_{2}^{\ast},\cdots,x_{n}^{\ast}$ \textbf{örnek noktalarını} seçelim. 
	
	Bu durumda, $a$'dan $b$'ye $f$'nin \textbf{belirli integrali}
	\[\int _{a}^bf(x)dx=\lim_{n\rightarrow\infty}\sum_{i=1}^nf(x_i^*)\Delta x\]
	olarak tanımlanır.
\end{definition}
\end{frame}
%
%% ---------------------------------53
%
%
\begin{frame}
\begin{alertblock}{Not 1}
	$\displaystyle \int _a^b f(x)dx$ gösteriminde $f(x)$, \textbf{integrali alınan fonksiyon}, $ a $, $ b $ \textbf{integralin sınırları}; $ a $ \textbf{alt sınır}, $ b $ \textbf{üst sınır} olarak adlandırılır. İntegrali hesaplama sürecine de \textbf{integral almak} denir.
\end{alertblock}
\begin{alertblock}{Not 2}
$\displaystyle \int _a^b f(x)dx$ belirli integrali bir sayıdır; $x$ değişkenine bağlı değildir.

Aslında $x$ yerine istediğimiz harfi koyabiliriz, integralin değeri değişmez:
\[\int _a^bf(x)dx=\int _a^bf(t)dt=\int _a^bf(r)dr\]
\end{alertblock}
\end{frame}
%
%
%%---------------------------------54
%
\begin{frame}
\begin{alertblock}{Not 3}
	Karşılaştığımız fonksiyonların çoğunun sürekli olmasına karşın, Tanımdaki limit $ f $ nin sonlu sayıda giderilebilir ya da sıçrama tipi süreksizliği olduğunda da vardır.
\end{alertblock}
\begin{alertblock}{Not 4}
	\[\sum_{i=1}^n f(x_i^*)\Delta x\]
	toplamına, \textbf{Riemann toplamı} denir.
\end{alertblock}
\end{frame}
%
%% ---------------------------------55
%
%
%
%
%% ---------------------------------56
%
\begin{frame}
Eğer $f$ pozitifse, Riemann toplamını, yaklaştırım dikdörtgenlerinin toplam alanı olarak yorumlayabileceğimizi biliyoruz.
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=358,clip,trim=75mm 91.5mm 89mm 155mm,scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}
%
%% ---------------------------------57
%
%
\begin{frame}
Bu tanım ile alan tanımını karşılaştırırsak $\displaystyle \int _a^bf(x)dx$ belirli integralinin $a$ dan $b$ ye kadar, $y=f(x)$ eğrisinin altında kalan alan olduğunu görürüz.
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=358,clip,trim=138mm 91.5mm 25mm 155mm,scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}
%
%% ---------------------------------58
%
%
\begin{frame}
Eğer $f$, Şekildeki gibi hem pozitif hem negatif değerler alıyorsa, Riemann toplamı $x-$ekseninin üstünde kalan dikdörtgenlerin toplam alanı ile, $ x -$ekseni altında kalan dikdörtgenlerin toplam alanının farkıdır. (Sarı dikdörtgenlerin alanıyla mavilerin alanının farkı)
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=359,clip,trim=76mm 214mm 94mm 44.5mm,scale=2]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}
%
%% ---------------------------------59
%
%
\begin{frame}
Bu tip Riemann toplamlarının limiti, Şekilde gösterilen durumu ortaya çıkarır. Belirli integral, alanların farkı net alan olarak yorumlanabilir:
\[\int_a^bf(x)dx=A_1-A_2\]
Burada $A_1$, $x-$ekseninin üstünde ve $f$ nin grafiğinin altında kalan, $A_2$ ise $x-$ekseninin altında ve $f$ nin grafiğinin üstünde kalan alanı gösterir.
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=359,clip,trim=138mm 214mm 32.5mm 44.5mm,scale=1.6]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}
%
%% ---------------------------------60
%
%
\begin{frame}
\begin{example}
\[\lim_{n\rightarrow\infty} \sum_{i=1}^n[x_i^3+x_i \sin x_i]\Delta x\]
limitini $[0,\pi]$ üzerinde bir integral olarak ifade ediniz.
\end{example} 
\begin{proof}[Çözüm]
	Verilen limiti, tanım ile karşılaştırdığımızda, $ f(x)=x^3+x \sin x $ ve $ x_i^*=x_i $ seçersek aynı limit ifadelerini elde ederiz. (Bu durumda, örnek noktalar sağ uç noktalarıdır ve limit, Denklem \eqref{formul2} gibidir.) $a=0$ ve $b=\pi$ verildiğinden, integrali
	\[\lim_{n\rightarrow\infty} \sum_{i=0}^n[x_i^3+x_i\sin x_i]\Delta x=\int_0^\pi(x^3+x \sin x) dx\]
	olarak yazabiliriz.
\end{proof} 
\end{frame}



%%%%%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%%%%%-----------------------------------------------------------------------------                 D. Coşkan
%%%%%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%
%% ---------------------------------61
%
%
\subsubsection{İntegrallerin Hesaplanması}
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
Bir belirli integrali, tanımı kullanarak hesaplarken, toplamlarla nasıl çalışacağımızı bilmeliyiz. Pozitif tam sayıların kuvvetlerinin toplamı
\begin{align}
 \sum_{i=1}^{n}i&=\frac{n(n+1)}{2}\label{sec5.2_eq4}\\
 \sum_{i=1}^{n}i^{2}&=\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}\label{sec5.2_eq5}\\
 \sum_{i=1}^{n}i^{3}&=\left[\frac{n(n+1)}{2}\right]^{2}\label{sec5.2_eq6}
\end{align}
formülleriyle verilir.
\end{frame}
%
%% ---------------------------------62
%
%
\begin{frame}
Toplam gösterimiyle verilen
\begin{align}
\sum_{i=1}^{n}c&=nc \label{sec5.2_eq7} \\
\sum_{i=1}^{n}ca_i&=c\sum_{i=1}^{n}a_i \label{sec5.2_eq8} \\
\sum_{i=1}^{n}(a_i+b_i)&=\sum_{i=1}^{n}a_i+\sum_{i=1}^{n}b_i \label{sec5.2_eq9} \\
\sum_{i=1}^{n}(a_i-b_i)&=\sum_{i=1}^{n}a_i-\sum_{i=1}^{n}b_i \label{sec5.2_eq10}
\end{align}
ifadeleri basit kurallardır.
\end{frame}
%
%% ---------------------------------63
%
%
\begin{frame}
\begin{example}
$\displaystyle\int _{0}^{3}(x^{3}-6x)dx$ integralini hesaplayınız.
\end{example} 
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
$n$ alt aralık için
\begin{equation*}
    \Delta x=\frac{b-a}{n}=\frac{3}{n}
\end{equation*}
olup $x_0=0$, $x_1=3/n$, $x_2=6/n$, $x_3=9/n$ ve genel olarak
\[ x_i=\frac{3i}{n} \]
alırsak,
\end{proof} 
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------64
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
\begin{align*}
\int_{0}^{3}(x^{3}-6x)dx &= \lim_{n\to\infty}\sum_{i=1}^{n}f(x_i)\Delta x = \lim_{n\to\infty}\sum_{i=1}^{n}f\left(\frac{3i}{n}\right)\frac{3}{n} \\
&=\lim_{n\to\infty}\frac{3}{n}\sum_{i=1}^{n}\left[\left(\frac{3i}{n}\right)^{3}-6\left(\frac{3i}{n}\right)\right] \\
&=\lim_{n\to\infty}\frac{3}{n}\sum_{i=1}^{n}\left[\frac{27}{n^{3}}i^{3}-\frac{18}{n}i\right] \\
&=\lim_{n\to\infty}\left[ \frac{81}{n^{4}}\sum_{i=1}^{n}i^{3}-\frac{54}{n^{2}}\sum_{i=1}^{n}i \right]
\end{align*}
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------65
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
	\begin{align*}
	\int_{0}^{3}(x^{3}-6x)dx &= \lim_{n\to\infty}\left[ \frac{81}{n^{4}}\sum_{i=1}^{n}i^{3}-\frac{54}{n^{2}}\sum_{i=1}^{n}i \right] \\
	&= \lim_{n\to\infty}\left\{\frac{81}{n^{4}}\left[\frac{n(n+1)}{2}\right]^{2}-\frac{54}{n^{2}}\frac{n(n+1)}{2}\right\} \\
	&= \lim_{n\to\infty}\left[\frac{81}{4}\left(1+\frac{1}{n}\right)^{2}-27\left(1+\frac{1}{n}\right)\right] \\
	&= \frac{81}{4}-27=-\frac{27}{4}=-6.75
	\end{align*}
	elde ederiz.
\end{proof}
\end{frame}
%
%% ---------------------------------66
%
%
\begin{frame}
\vspace{-.25cm}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	$f$ hem pozitif hem de negatif değerler alındığından bu integral bir alan olarak yorumlanamaz. Ancak, Şekil \ref{p361sekil6} de gösterilen $A_{1}$ ve $A_{2}$ alanlarının $(A_{1}-A_{2})$ farkı olarak yorumlanabilir.\qedhere
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=361,clip,trim=23mm 104.5mm 146.5mm 140.5mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
\caption{$ \displaystyle\int _{0}^{3}(x^{3}-6x)dx=A_1-A_2=-6.75 $ }\label{p361sekil6} 
\end{figure}
\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{example}
Aşağıdaki integralleri, her birini alan gibi yorumlayarak hesaplayınız.
\begin{itemize}
\item[a)] $\displaystyle \int_{0}^{1}\sqrt{1-x^2}dx$\\
\item[b)]$\displaystyle \int_{0}^{3}(x-1)dx$
\end{itemize}
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
	\begin{itemize}
		\item[a)] $f(x)=\sqrt{1-x^2}\ge 0$, olduğundan integrali $0$ dan $1$ e kadar $y=\sqrt{1-x^2}$ eğrisinin altında kalan alan olarak yorumlayabiliriz. $y^2=1-x^2$ olduğundan $x^2+y^2=1$ elde ederiz, bu da $f$ nin grafiğinin, $1$ Şekil \ref{fig:p362fig9} deki $ 1 $ yarıçaplı çeyrek çember olduğunu gösterir.
	\end{itemize}
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
	\begin{itemize}
		\item[] 
		\begin{figure}
			\centering
			\includegraphics[page=362,clip,trim=22mm 40mm 153mm 201.5mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
			\caption{}
			\label{fig:p362fig9}
		\end{figure}
		\vspace{-.5cm}
		Bu yüzden,
		\[ \int_{0}^{1}\sqrt{1-x^2}dx=\dfrac{1}{4}\pi(1)^2=\dfrac{\pi}{4} \]
		dür.
	\end{itemize}
\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
\begin{itemize}
\item[b)] $y=x-1$ in grafiği, Şekilde gösterilen ve eğimi $1$ olan doğrudur.
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[page=363,clip,trim=114mm 196mm 59mm 46.5mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
İntegrali iki üçgenin alanlarının farkı olarak hesaplayabiliriz:
\[ \int_{0}^{3}(x-1)dx=A_1-A_2=\dfrac{1}{2}(2\cdot 2)-\dfrac{1}{2}(1\cdot 1)=1.5 \qedhere \]
\end{itemize}
\end{proof}
\end{frame}
%
\subsubsection{Belirli İntegralin Özellikleri}
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
\begin{block}{Belirli İntegralin Özellikleri}
\begin{enumerate}
   \item $c$, bir sabit olmak üzere $\displaystyle\int _{a}^{b}c\; dx=c(b-a)$.
   \item $\displaystyle\int _{a}^{b}[f(x)+g(x)]dx=\int _{a}^{b}f(x)dx+\int _{a}^{b}g(x)dx$.
   \item $c$, bir sabit olmak üzere $\displaystyle\int _{a}^{b}cf(x)dx=c\int _{a}^{b}f(x)dx$.
   \item $\displaystyle\int _{a}^{b}[f(x)-g(x)]dx=\int _{a}^{b}f(x)dx-\int _{a}^{b}g(x)dx$.
\end{enumerate}
\end{block}
\end{frame}
%
%% ---------------------------------68
%
%


\begin{frame}
\begin{block}{Belirli İntegralin Özellikleri (devamı)}
\begin{enumerate}\setcounter{enumi}{4}
   \item $\displaystyle\int _{a}^{c}f(x)dx+\int _{c}^{b}f(x)dx=\int _{a}^{b}f(x)dx$.
   \item $\displaystyle\int _{b}^{a}f(x)dx=-\int _{a}^{b}f(x)dx$.
   \item $\displaystyle\int _{a}^{a}f(x)dx=0$.
\end{enumerate}
\end{block}

\end{frame}
%
%% ---------------------------------69
%
%
\begin{frame}
\begin{example}
İntegrallerin özelliklerini kullanarak $\displaystyle\int _{0}^{1}(4+3x^{2})dx$ hesaplayınız.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
	Özellik {\usebeamercolor[fg]{structure}2} ve {\usebeamercolor[fg]{structure}3} ü kullanarak 
	\begin{equation*}
	\int _{0}^{1}(4+3x^{2})dx=\int _{0}^{1}4\;dx+\int _{0}^{1}3x^{2}dx=\int _{0}^{1}4\;dx+3\int _{0}^{1}x^{2}dx
	\end{equation*}
	elde ederiz.
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------70
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
Özellik {\usebeamercolor[fg]{structure}1} den
\begin{equation*}
    \int _{0}^{1}4\;dx=4(1-0)=4
\end{equation*}
olduğunu biliyoruz ayrıca önceden $\displaystyle\int_{0}^{1}x^{2}dx=1/3$ olduğunu bulmuştuk, dolayısıyla
\[ \int _{0}^{1}(4+3x^{2})dx = \int _{0}^{1}4 dx+3\int _{0}^{1}x^{2}dx=4+3\cdot\frac{1}{3}=5\]
elde ederiz.
\end{proof}
\end{frame}
%
%% ---------------------------------71
%
%
\begin{frame}
\begin{example}
$\displaystyle\int _{0}^{10}f(x)dx=17$ ve $\displaystyle\int _{0}^{8}f(x)dx=12$ olduğu biliniyorsa $\displaystyle\int _{8}^{10}f(x)dx$ i bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
	Özellik {\usebeamercolor[fg]{structure}5} den
	\begin{equation*}
	\int _{0}^{8}f(x)dx+\int _{8}^{10}f(x)dx=\int _{0}^{10}f(x)dx.
	\end{equation*}
	elde ederiz, dolayısıyla
	\begin{equation*}
	\int _{8}^{10}f(x)dx=\int _{0}^{10}f(x)dx-\int _{0}^{8}f(x)dx=17-12=5
	\end{equation*}
	olur.
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------72
%
%
%% ---------------------------------73
%
\begin{frame}
\begin{block}{Belirli İntegralin Karşılaştırma Özellikleri}
\begin{enumerate}\setcounter{enumi}{7}
  \item $a\leq x\leq b$ için $f(x)\geq0$ ise,  $\displaystyle\int _{a}^{b}f(x)dx\geq0$ dır.
  \item $a\leq x\leq b$ için $f(x)\geq g(x)$ ise, $\displaystyle\int _{a}^{b}f(x)dx\geq\int _{a}^{b}g(x)dx$ tir.
  \item $a\leq x\leq b$ için $m\leq f(x)\leq M$ ise, \[ m(b-a)\leq\displaystyle\int _{a}^{b}f(x)dx\leq M(b-a)\]
  dır.
\end{enumerate}
\end{block}
\end{frame}
%
%% ---------------------------------74
%
%
\begin{frame}
\begin{example}
Özellik {\usebeamercolor[fg]{structure}10}'u kullanarak $\displaystyle\int _{0}^{1}e^{-x^{2}}dx$ integraline alt ve üst sınır bulunuz..
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
	$f(x)=e^{-x^{2}}$ $[0,1]$ üzerinde azalan olduğundan $M=f(0)=1$ ve $m=f(1)=e^{-1}$ yazılabilir. Böylece
	\begin{equation*}
	e^{-1}(1-0)\leq \int _{0}^{1}e^{-x^{2}}dx\leq1(1-0)
	\end{equation*}
\end{proof} 
\end{frame}

%
%% ---------------------------------75
%


%% ---------------------------------76
%
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
	ya da
	\begin{equation*}
	e^{-1}\leq \int _{0}^{1}e^{-x^{2}}dx\leq1.
	\end{equation*}
	olur. $e^{-1}\approx0.3679$ olduğundan
	\begin{equation*}
	    0.367\leq\int _{0}^{1}e^{-x^{2}}dx\leq1
	\end{equation*}
	yazabiliriz.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------77
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
İntegral aşağıdaki dikdörtgenin alanından büyük, karenin alanından küçüktür. \qedhere
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=367,clip,trim=23mm 185mm 148.5mm 49.5mm,scale=1.3]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{proof}
\end{frame}

\subsubsection{Bir Fonksiyonun İlkeli}
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
\begin{definition}
	Bir $I$ aralığındaki her $x$ için $F^{\prime}(x)=f(x)$ ise $F$ fonksiyonuna $I$ üzerinde $f$'nin \textbf{ilkeli} denir.
\end{definition}\medskip

Örneğin, $f(x)=x^{2}$ olsun. Kuvvet kuralını aklımızda tutarsak $f$'nin bir ilkelini keşfetmek zor değildir.\medskip

$F(x)=\frac{1}{3}x^{3}$ ise $F^{\prime}(x)=x^{2}=f(x)$'tir.\medskip

Fakat, $G(x)=\frac{1}{3}x^{3}+100$ fonksiyonu da $G^{\prime}(x)=x^{2}$'yi sağlar.\medskip

Böylece hem $F$ hem de $G$ fonksiyonları $f$'nin ilkelleridir.\medskip

Gerçekten, $C$ bir sabit olmak üzere $H(x)=\frac{1}{3}x^{3}+C$ biçimindeki her fonksiyon $f$'nin bir ilkelidir.\medskip
\end{frame}
%
%
%
%
%
%
%
%
\begin{frame}
\begin{theorem}
$F$ fonksiyonu bir $I$ aralığı üzerinde $f$'nin bir ilkeli ise $C$ herhangi bir sabit olmak üzere
\begin{equation}\label{4.9.eqn1}
F(x)+C
\end{equation}
$f$'nin $I$ üzerindeki en genel ilkelidir.
\end{theorem}
\end{frame}
%
%
%
%
\begin{frame}
\begin{example}
Aşağıdaki fonksiyonların en genel ilkellerini bulunuz.
\[ \text{{\usebeamercolor[fg]{block title example}a)} }f(x)=\sin x\qquad \text{{\usebeamercolor[fg]{block title example}b)} }f(x)=1/x\qquad \text{{\usebeamercolor[fg]{block title example}c)} }f(x)=x^n,\quad n\neq -1 \]
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
\begin{itemize}
\item[a)] Eğer \[ F(x)=-\cos x\qquad\text{ise}\qquad F'(x)=\sin x \]
dir. Dolayısıyla $\sin x$ fonksiyonunun bir ilkeli $-\cos x$ olur.
  
Teorem gereğince, en genel ilkeli $G(x)=-\cos x+C$ dır.
\end{itemize}
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
\begin{itemize}
\item[b)] $\displaystyle \frac{d}{dx}\left(\ln x\right)=\frac{1}{x}$ olduğunu hatırlayalım.
 
Dolayısıyla $1/x$ in $(0,\infty)$ aralığındaki en genel ilkeli $\ln x+C$ dir.

Ayrıca, $x\neq0$ için
\[ \frac{d}{dx}(\ln |x|)=\frac{1}{x} \]
olduğunu biliyoruz.
\end{itemize}
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
	\begin{itemize}
		\item[] Teoremden $f(x)=1/x$ in en genel ilkelinin $0$ sayısını içermeyen $\ln |x|+C$ olduğunu söyleyebiliriz.
		Özel olarak, bu $(-\infty,0)$ ve  $(0,\infty)$ aralıkları için doğrudur. Bu durumda genel olarak $ f $ nin ilkeli
		\[ F(x)=\begin{cases}
		\ln x+C_1,&x>0 \text{ ise}\\
		\ln (-x)+C_2,&x<0 \text{ ise}
		\end{cases} \]
		olarak bulunur.
	\end{itemize}
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
\begin{itemize}
\item[c)] $x^n$ in bir ilkelini bulurken Kuvvet Kuralını kullanırız. Gerçekten $n\neq -1$ iken,
  \[ \frac{d}{dx}\left(\frac{x^{n+1}}{n+1}\right)=\frac{(n+1)x^n}{n+1}=x^n \]
  yazılabilir. Böylece $f(x)=x^n$ in en genel ilkeli
  \[ F(x)=\frac{x^{n+1}}{n+1}+C \]
  şeklindedir. Bu $f(x)=x^n$ bir aralıkta tanımlı olduğunda tüm $n\ge 0$ sayıları için geçerlidir. Eğer $n$ negatif ise ($n = -1$ dışıda) $0$ ı içermeyen herhangi bir aralıkta geçerlidir. \qedhere
\end{itemize}
\end{proof}
\end{frame}
%
%

%
%
\begin{frame}
\begin{block}{İlkel Formüllerinin Tablosu}
	\begin{table}
		\centering
		\begin{tabular}{|l|l||l|l|}\hline
			Fonksiyon & Özel bir ilkel & Fonksiyon & Özel bir ilkel \\ \hline
			$cf(x)$ & $cF(x)$ & $\sin(x)$ & $-\cos(x)$\\
			$f(x)+g(x)$ & $F(x)+G(x)$ & $\sec^{2}(x)$ & $\tan(x)$ \\
			$x^{n}$ ($n\neq-1$) & $\dfrac{x^{n+1}}{n+1}$ & $\sec(x)\tan(x)$ & $\sec(x)$ \\
			$\dfrac{1}{x}$ & $\ln|x|$ & $\dfrac{1}{\sqrt{1-x^{2}}}$ & $\sin^{-1}(x)$\\
			$e^{x}$ & $e^{x}$ & $\dfrac{1}{1+x^{2}}$ & $\tan^{-1}(x)$\\
			$\cos(x)$ & $\sin(x)$ & & \\\hline
		\end{tabular}
	\end{table}
\end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{example}
$f'(x)=e^x+20(1+x^2)^{-1}$ ve $f(0)=-2$ ise $f$ fonksiyonunu bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
\[ f'(x)=e^x+\dfrac{20}{1+x^2} \]
fonksiyonunun en genel ilkeli
\[ f(x)=e^x+20\tan^{-1}x+C \]
dir. $C$ sabitini belirlemek için $f(0)=-2$ olduğunu kullanırız.
\[ f(0)=e^0+20\tan^{-1}0+C=-2 \]
Buradan $C=-2-1=-3$ buluruz. Böylece özel çözüm
\[ f(x)=e^x+20\tan^{-1}x-3 \text{ dür.}\qedhere\]
\end{proof}
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{example}
$f''(x)=12x^2+6x-4$, $f(0)=4$ ve $f(1)=1$ ise $f$ fonksiyonunu bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
$f''(x)=12x^2+6x-4$ fonksiyonunun en genel ilkeli
\begin{align*}
f'(x)&=12\dfrac{x^3}{3}+6\dfrac{x^2}{2}-4x+C=4x^3+3x^2-4x+C\\
f(x) & = x^4+x^3-2x^2+Cx+D.
\end{align*}
şeklindedir. Verilen $ f(0) =4 $ ve $ f(1) =1 $ koşullarını kullanarak $ C=-4 $ ve $ D =4 $ buluruz. Böylece istenen fonksiyon
\[ f(x)  = x^4+x^3-2x^2-4x+4 \]
olarak bulunur.
\end{proof}
\end{frame}

\subsection{Belirli İntegrallerin Hesaplanması}
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}
\begin{theorem}[Değer Bulma]
$f$ fonksiyonu $[a,b]$ aralığında sürekliyse $f$ fonksiyonunu herhangi bir $F$ ilkeli (başka bir deyişle $F^{\prime}=f$) için
\begin{equation*}
    \int_{a}^{b}f(x)dx=F(b)-F(a)
\end{equation*}
ile hesaplanır.
\end{theorem}
Örneğin, $f(x)=x^{2}$ nin bir ilkelinin $F(x)=\frac{1}{3}x^{3}$ olduğunu biliyoruz. Değer Bulma Teoremi bize
\begin{equation*}
\int_{0}^{1}x^{2}dx=F(1)-F(0)=\frac{1}{3}\cdot1^{3}-\frac{1}{3}\cdot0^{3}=\frac{1}{3}
\end{equation*}
olduğunu söyler.
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------79
%
%
%% ---------------------------------80
%
%
\begin{frame}
Değer Bulma Teoremini uygularken 
\begin{equation*}
    F(x)\Big]_{a}^{b}=F(b)-F(a)
\end{equation*}
gösterimini kullanarak, $F'=f$ olmak üzere
\begin{equation*}
    \int_{a}^{b}f(x)dx=F(x)\Big]_{a}^{b}
\end{equation*}
yazılabilir. Sıkça kullanılan diğer gösterimler $F(x)\Big|_{a}^{b}$ ve $\Big[F(x)\Big]_{a}^{b}$ dir.
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------81
%
\begin{frame}
\begin{example}
$\displaystyle\int _{1}^{3}e^{x} dx$ integralini hesaplayınız.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
$f(x)=e^{x}$ fonksiyonunun bir ilkeli $F(x)=e^{x}$ olduğundan değer bulma teoremini kullanarak
\begin{equation*}
    \int _{1}^{3}e^{x} dx=e^{x}\Big]_{1}^{3}=e^{3}-e
\end{equation*}
elde ederiz.
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
%% ---------------------------------84
%
\subsubsection{Belirsiz İntegraller}
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
\begin{block}{}
	Değer Bulma Teoremi ile verilen, ilkeller ile integraller arasındaki ilişkiden dolayı, $ f $ nin en genel ilkelini göstermek için geleneksel olarak, \textbf{belirsiz integral} olarak adlandırılan $\displaystyle\int f(x)dx$ gösterimi kullanılır. Dolayısıyla
	\begin{equation*}
	\int f(x)dx=F(x)+C, \quad F'(x)=f(x) \quad\text{anlamına gelir.}
	\end{equation*}
\end{block}
\begin{alertblock}{}
	Belirli ve belirsiz integralin arasındaki ayrıma dikkat etmelisiniz. $\displaystyle\int _{a}^{b} f(x)dx$ integrali bir sayı, $\displaystyle\int  f(x)dx$ belirsiz integrali ise bir fonksiyondur.
\end{alertblock}
\end{frame}
%
%% ---------------------------------85
%
%
%% ---------------------------------86
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	$f$ fonksiyonunun $I$ aralığındaki bir ilkeli $F$ ise, $f$ nin bu aralıktaki en genel ilkelinin, $C$ herhangi bir sabit olmak üzere $F(x)+C$ şeklinde olduğunu anımsayınız.
\end{block}
Örneğin,
\begin{equation*}
    \int  \frac{1}{x}dx=\ln|x|+C
\end{equation*}
formülü ($0$ içermeyen bir aralıkta) doğrudur, çünkü $\displaystyle\frac{d}{dx}\ln|x|=\frac{1}{x}$ gösterimi $f$ nin herhangi bir ilkelini ya da (her $C$ için bir tane olmak üzere), bütün ilkeller ailesini de gösterebilir.
\end{frame}
%
%% ---------------------------------87
%
%
\begin{frame}
\begin{block}{Belirsiz İntegraller Tablosu}
\begin{itemize}
\item $\displaystyle \int  [f(x)+g(x)]dx =\int  f(x)dx+\int  g(x)dx$
\item $\displaystyle \int  c f(x)dx= c\int  f(x)dx$
\item $\displaystyle \int  x^{n}dx=\frac{x^{n+1}}{n+1}+C \quad (n\neq -1)$
\item $\displaystyle \int  \frac{1}{x}dx=\ln|x|+C$
\item $\displaystyle \int  e^{x}dx=e^{x}+C$
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
%
%% ---------------------------------88
%
%
\begin{frame}
\begin{block}{Belirsiz İntegraller Tablosu (devamı)}
\begin{itemize}
\item $\displaystyle \int  a^{x}dx=\frac{a^{x}}{\ln a}+C$
\item $\displaystyle \int  \sin x dx=-\cos x+C$
\item $\displaystyle \int  \cos x dx=\sin x+C$
\item $\displaystyle \int  \sec^{2}x dx=\tan x+C$
\item $\displaystyle \int  \csc^{2}x dx=-\cot x+C$
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
%
%% ---------------------------------89
%
%
\begin{frame}
\begin{block}{Belirsiz İntegraller Tablosu (devamı)}
\begin{itemize}
\item $\displaystyle \int  \sec x\tan x dx=\sec x+C$
\item $\displaystyle \int  \csc x\cot x dx=-\csc x+C$
\item $\displaystyle \int  \frac{1}{x^{2}+1}dx=\tan^{-1}x+C$
\item $\displaystyle \int  \frac{1}{\sqrt{1-x^{2}}}dx=\sin^{-1}x+C$
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------90
%
\begin{frame}
\begin{example}
\[\int (10 x^{4}-2\sec^{2}x)dx\]
genel belirsiz integralini bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
Gösterim konusundaki uzlaşmamızı ve Belirsiz İntegraller Tablosu'nu kullanarak,
\begin{align*}
  \int (10 x^{4}-2\sec^{2}x)dx &= 10\int  x^{4}dx-2\int \sec^{2}x dx \\
  &= 10\frac{x^{5}}{5}-2\tan x+C \\
  &= 2x^{5}-2\tan x+C
\end{align*}
elde ederiz. Yanıtın türevini alarak doğruluğunu kontrol edebilirsiniz.
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------91
%
\begin{frame}
\begin{example}
$\displaystyle\int _{0}^{3}(x^{3}-6x)dx$ integralini hesaplayınız.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
Değer Bulma Teoremi ve Belirsiz İntegraller Tablosu'nu kullanarak,
\begin{align*}
\int _{0}^{3}(x^{3}-6x)dx &= \frac{x^{4}}{4}-6\frac{x^{2}}{2}\bigg{]}_{0}^{3} \\
&= (\frac{1}{4}\cdot 3^{4}-3\cdot 3^{2})-(\frac{1}{4}\cdot 0^{4}-3\cdot 0^{2}) \\
&= \frac{81}{4}-27-0+0=-6.75
\end{align*}
elde ederiz.
\end{proof}
\end{frame}
%

%
\begin{frame}
\begin{example}
$\displaystyle\int _{1}^{9}\frac{2t^{2}+t^{2}\sqrt{t}-1}{t^{2}}dt$ integralini hesaplayınız.
\end{example} 
\begin{proof}[Çözüm]
Önce, integrali alınan fonksiyonu bölme yaparak sadeleştirmemiz gerekir:
\begin{align*}
  \int _{1}^{9}\frac{2t^{2}+t^{2}\sqrt{t}-1}{t^{2}}dt &= \int _{1}^{9}(2+t^{1/2}-t^{-2})dt \\
   	&= 2t+\frac{t^{3/2}}{\frac{3}{2}}-\frac{t^{-1}}{-1}\bigg{]}_{1}^{9}= 2t+\frac{2}{3}t^{3/2}+\frac{1}{t}\bigg{]}_{1}^{9}\\
	&= \left[2\cdot9+\frac{2}{3}(9)^{3/2}+\frac{1}{9}\right]-\left(2\cdot1+\frac{2}{3}\cdot1^{3/2}+\frac{1}{1}\right) \\
	&= 18+18+\frac{1}{9}-2-\frac{2}{3}-1=\frac{292}{9}. \qedhere
\end{align*}
\end{proof}
\end{frame}
%
\subsection{Kalkülüsün Temel Teoremi}
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}
\begin{theorem}[Kalkülüsün Temel Teoreminin 1. Kısmı]
$f$ fonksiyonu $[a,b]$ aralığında sürekli olmak üzere
\[ g(x)=\int _a^xf(t)dt\qquad a\le x\le b \]
ile tanımlanan $g$ fonksiyonu $f$'nin bir ilkelidir. 

Diğer bir deyişle, 
\[ g'(x)=f(x), \quad a<x<b \]
sağlanır.
\end{theorem}
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------106

%
\begin{frame}
\begin{alertblock}{}
	Türev için Leibniz gösterimini kullanırsak $f$'nin sürekli olması durumunda bu teoremi,
	\[ \frac{d}{dx}\int _a^xf(t)dt=f(x) \]
	olarak yazabiliriz.
\end{alertblock}
Bu eşitlik kabaca, $f$'nin integralini hesapladıktan sonrada türevini alırsak başlangıçtaki $f$ fonksiyonuna geri döneceğimizi söyler.
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------107
%
\begin{frame}
\begin{example}
$g(x)=\displaystyle\int _0^x\sqrt{1+t^2} dt$ fonksiyonunun türevini bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
$f(t)=\sqrt{1+t^2}$ sürekli olduğundan Kalkülüsün Temel Teoreminin 1. Kısmından
\[ g'(x)=\sqrt{1+x^2} \]
bulunur.
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------108
%
\begin{frame}
\begin{example}
$\displaystyle\frac{d}{dx}\int _1^{x^4}\sec t dt$ ifadesini hesaplayınız.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
	Burada, Kalkülüsün Temel Teoreminin 1. Kısmını zincir kuralıyla birlikte kullanmamız gerektiğine dikkat edelim. Bunun için $u(x)=x^{4}$ olarak tanımlanırsa
	\begin{align*}
	\frac{d}{dx}\int _1^{x^4}\sec t dt&\displaystyle =\frac{d}{dx}\int _1^u\sec t dt =\frac{d}{du}\left(\int _1^u\sec t dt\right)\cdot\frac{du}{dx} \text{ \tiny(Zincir Kuralı)}\\
	&\displaystyle =\sec u\cdot\frac{du}{dx} \text{ \tiny(KTT1)}\\
	&\displaystyle =\sec (x^4)\cdot 4x^3
	\end{align*}
	elde ederiz.
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
%% ---------------------------------109
\subsubsection{Birbirinin Tersi Olarak Türev ve İntegral}
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
Şimdi, Temel Teoremin iki kısmını bir araya getireceğiz.
\begin{block}{}
	İntegral ve türevi ilişkilendirdiği için 1. kısım temel olarak alınır.
\end{block}
\begin{block}{}
	Ancak, Değer Bulma Teoremi de integral ve türev arasında bir ilişki verir. Dolayısıyla, bu teoremi, Temel Teoremin 2. kısmı
	olarak yeniden adlandırıyoruz.
\end{block}
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------110

\begin{frame}
\begin{theorem}[Kalkülüsün Temel Teoremi]
	$f$ fonksiyonunun $[a,b]$ aralığında sürekli olduğunu varsayalım.
	\begin{itemize}
		\item If $g(x)=\displaystyle\int _a^xf(t)dt$, then $g'(x)=f(x)$.
		\item $f$'nin herhangi bir $F$ ilkeli, başka bir deyişle $F'=f$ için $\displaystyle\int _a^bf(x)dx=F(b)-F(a)$ dır.
	\end{itemize}
\end{theorem}
\end{frame}
%
%% ---------------------------------111
%
%